<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 73 [Bnf 3074 Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 73 [Bnf 3074 Transcription]</title>
          <date when="2024-07-23">July 23, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf3074">Bnf 3074</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-07-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="76-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ppra-lectio73">
        <head xml:id="ppra-l73-Hldtldt">Lectio 73, de Trinitate</head>
        <div xml:id="ppra-l73-Dd1e109">
          <head xml:id="ppra-l73-Hdmdmdm">Decima manuductiones</head>
          <p xml:id="ppra-l73-cmcsma">
            <lb ed="#P" n="13"/> Consequenter circa materiam inceptam et ad intellectus fortificationem sunt aliquae manuductiones 
            <lb ed="#P" n="14"/>adducendae 
          </p>
          <p xml:id="ppra-l73-pesoit">
            <pc type="virgula">/</pc> Prima igitur manuductio est <name ref="#WilliamOfParis">guillelmum parisiensis</name> qui trinitatem habitudinem ymaginatur ipsius animae 
            <lb ed="#P" n="15"/>prima est intrinseca in se <pc type="punctus"/> quae est vita ex quo oritur quod sit apprehensiva vel intellectiva et 2o ex quo est vita 
            <lb ed="#P" n="16"/>oritur quod sit appetitiva Et quantum ad hoc repraesentetur quaedam ordo increatae trinitatis iuxta aliquorum 
            <lb ed="#P" n="17"/>ymaginationem nam cum sicut ponunt potentiae ipsius animae sint realiter distinctae inter se <pc type="punctus"/> 
            <lb ed="#P" n="18"/>nihilominus concurrit ydemptice cum ipsa anima fuit eorum oppinio quod substantia animae <pc type="punctus"/> est quaedam potentia quae videtur 
            <lb ed="#P" n="19"/>memoritiva et species rerum intelligibilium deinde potentia realiter <del rend="strikethrough">potentia</del> intellectiva deinde volitiva et distinguuntur 
            <lb ed="#P" n="20"/>inter se sunt dicunt sic quod memoria non idem est cum volitiva licet simul concurrat Et quo ad hoc 
            <lb ed="#P" n="21"/>esset magna trinitatis similitudo nam ponimus patrem active intellectionis et est realiter essentia 
            <lb ed="#P" n="22"/>deinde 2a persona quae realiter est eadem essentia cum alia et est <seg type="correction">intell<subst><add place="above-line">igentia</add><del rend="strikethrough">ectiva</del></subst></seg> scilicet verbum
            
            <pc type="pilcrow"/> deinde <del>ff</del> 3a persona scilicet spiritus 
            <lb ed="#P" n="23"/>sanctus quem vocamus amorem <pc type="punctus"/> Sed nihilominus est inter potentias animae et trinitatis personae <unclear>dissi?do</unclear> quaedam <pc type="virgula">/</pc> nam 
            <lb ed="#P" n="24"/>una potentia ipsius animae non producit aliam potentiam <del>secundum</del> et una persona producit aliam sicut prima producit 
            <lb ed="#P" n="25"/>secundam vel gignit et ambae producunt spiritum sanctum et ydemptificatur licet tamen sit inter 
            <lb ed="#P" n="26"/>eas personalis distinctio
            
            
            et hoc considerando 
            animam secundum triplicem habitudinem. prima est ut est in se quaedam 
            vita intrinseca et ex hoc oritur quod ipsa est apprehensiva 
            et intellectiva, quae est secunda habitudo, et ex hoc quod est vita 
            intellectiva arguitur quod ipsa est affectativa. et ideo intrinsece 
            ipsa quodammodo Repraesentat ordinem increatae trinitatis.
          </p>
          <p xml:id="ppra-l73-smeiai">
            Secunda manuductio 
            est iuxta aliquorum imaginationem ponentium quod 
            potentiae animae sint inter se distinctae Realiter et quod nihilominus 
            concurrunt identice cum ipsa anima. unde fuit opinio quaedam 
            quod anima et substantia animae est quaedam potentia vocatur memorativa 
            et potentia receptiva specierum intelligibilium, deinde anima est 
            potentia Realiter intellectiva, deinde ipsa est Realiter volitiva, 
            et tamen imaginatur quod huiusmodi potentiae inter se distinguuntur, 
            id est, quod memoria non est intelligentia, nec intelligentia sit volitiva, 
            licet concurrant identice cum anima. et quantum ad hoc esset 
            magna trinitatis similitudo. nam sicut in trinitate ponuntur tres 
            personae, scilicet pater, qui se habet per modum speciei intelligibilis 
            et est Realiter idem cum essentia et producit filium, sicut species 
            intelligibilis producit notitiam, et ita secunda persona distinguitur a prima 
            et ista secunda persona est verbum. et ex conexione primae 
            et secundae personarum producitur per modum amoris spiritus sanctus et est idem 
            cum essentia. Et ex conexione speciei intelligibilis et 
            notitiae producitur volitio seu affectus. et istam tertiam personam 
            productam dicendum esse idem cum essentia. et distinguitur 
            a qualibet  aliarum duarum personarum. sed est dissimilitudo quia 
            una potentia animae non producit Realiter aliam, sed quantum ad 
            modum capiendum quod una Res sit tres satis capitur in 
            similitudine animae imaginando quod potentiae animae sint distinctae ab 
            ipsa anima.
          </p>
          <p xml:id="ppra-l73-tmcipa">
            <pc type="pilcrow"/> <sic>2o</sic> ymaginatur ex actibus potentiarum ipsius animae <pc type="virgula">/</pc> nam ipsa recipit speciem 
            <lb ed="#P" n="27"/>intelligibilem et per eam actuatur Et ab illa procedit cognitio vel notitia de re <pc type="punctus"/> cuius species est in 
            <lb ed="#P" n="28"/>potentia et forma de eodem obiecto <pc type="virgula">/</pc> et procedit ab eo affectatio Et similitudo quantum ad personarum emanationem <pc type="punctus"/> nam 
            <lb ed="#P" n="29"/>primum repraesentat <sic>susistentia</sic> <pc type="virgula">/</pc> aliud emanatio <pc type="virgula">/</pc> et ideo istis adiunctis satis apparet ministerium trinitatis nam 
            <lb ed="#P" n="30"/>pater se habet tamquam persona producens <pc type="punctus"/> filius tamquam producta <pc type="punctus"/> et spiritus sanctus tamquam amor <pc type="punctus"/>
          </p>
          <p xml:id="ppra-l73-qmieit">
            <pc type="pilcrow"/> <sic>3o</sic> est alius 
            <lb ed="#P" n="31"/>modus ymaginationis quod denominatio specierum ex unione ad subiectum realiter uniuntur et fit 
            <lb ed="#P" n="32"/>ydemptice unum sicut in anima sunt species naturales <pc type="virgula">/</pc> ut est intelligibilis et sic de aliis quae tamen sunt realiter 
            <lb ed="#P" n="33"/>et ydemptice eadem anima <pc type="punctus"/> ita de trinitate ymaginandum est et ista ymaginatio est quasi eadem cum praecedent
          </p>
          <p xml:id="ppra-l73-qmseca">
            <pc type="pilcrow"/> Alius 
            <lb ed="#P" n="34"/>modus ymaginandi supponeno quod eadem materia possit esse in diversis locis <pc type="punctus"/> sicut de corpore christi et ponatur 
            <lb ed="#P" n="35"/>casus quod sortes se applicet generationi filii <pc type="virgula">/</pc> deinde in instanti decisionis seminis sortis 
            <lb ed="#P" n="36"/>tota materia sortis in duobus locis <pc type="virgula">/</pc> deinde disponatur materia ad animae susceptionem tunc in isto casu 
            <lb ed="#P" n="37"/>sortes et filius sunt realiter eadem essentia et tamen remanet distinctio relativa quia unus est filius et alter pater 
            <lb ed="#P" n="38"/>Et sic ratione habitudinis est distinctio licet sit eadem essentia unde in isto casu oporteret concedere 
            <lb ed="#P" n="39"/>quod esset distinctio aliter idem generaret seipsum quod est contra <name>augustinum</name>
          </p>
          <p xml:id="ppra-l73-sieeee">
            <pc type="pilcrow"/> Alius modus est supponendo 
            <lb ed="#P" n="40"/>oppinionem quam recitat <ref xml:id="ppra-l73-Rd1e175"><name ref="#Lombard">magister</name> in 3o sententiarum</ref> scilicet quod unio ypostatica sit per ydemptificiationem 
            <lb ed="#P" n="41"/>naturae assumptae per quam realiter ydemptificatur verbum utroque extremo remanente tunc hoc facto et 
            <lb ed="#P" n="42"/>praesumpto sit una nulla quae assumatur a 3bus angelis <pc type="punctus"/> realiter distincti <pc type="virgula">/</pc> tunc sit illa natura <c>a</c> angeli et <c>b</c>
            <lb ed="#P" n="43"/>angeli et <c>c</c> angeli tunc isti erunt diversi et erunt una essentia vel natura assumpta <pc type="punctus"/> et ex hoc satis 
            <lb ed="#P" n="44"/>faciliter concipitur etiam materia triniatis et tamen primus angelus non est 2us nec 2us 3us etc licet tamen sint 
            <lb ed="#P" n="45"/>eadem emptitas realiter et ydemptice 
          </p>
          <p xml:id="ppra-l73-smehit">
            <pc type="pilcrow"/> Alius modus ponendo quod unus angelus sit localiter in tribus 
            <lb ed="#P" n="46"/>locis tunc habet aliam localitatem sive ubeitatem in unum situm et aliam in alio <pc type="punctus"/> et alio <pc type="punctus"/> tunc 
            <lb ed="#P" n="47"/>ponamus quod loci sit eadem ubeitas et facilis erit ymaginatio
          </p>
          <p xml:id="ppra-l73-ompsss">
            <pc type="pilcrow"/> Alius modus ymaginandi ponamus quod sit 
            <lb ed="#P" n="48"/>quaedam intelligentia creata quae de se simpliciter sit cognitiva et dilectiva per suam essentiam deinde ponatur quod 
            <lb ed="#P" n="49"/>sit notitia distincta sibi inhaerens producere producat ergo notitiam repraesentativa sui ipsius et aliorum 
            <lb ed="#P" n="50"/>deinde producat amorem <pc type="virgula">/</pc> tunc ponatur quod actus ydemptificatur suae essentiae quo dato erit similitudo 
            <lb ed="#P" n="51"/>trinitatis
          </p>
          <p xml:id="ppra-l73-nmedis">
            <pc type="pilcrow"/> Alius manuductionem ponit <name>magister guillelmus parisiensis</name> de trinitate videlicet comparando ad <choice><orig>3lum</orig><reg>triangulum</reg></choice> nam 
            <lb ed="#P" n="52"/>dicit 3es anguli sunt ipso et tamen unus angelus non est rectus sed nihilominus resolvendo trianguli quidditatem reperietur una <unclear>superficies</unclear>
            <pb ed="#P" n="77-r"/>
            <lb ed="#P" n="1"/>resolvendo ad <unclear>me?cam</unclear>
          </p>
          <p xml:id="ppra-l73-deqpeh">
            <pc type="pilcrow"/> Alia manuductio ex dictis philosophorum et maxime platonis et hermetica 
          </p>
          <!-- reconsider p break -->
          <p xml:id="ppra-l73-npppci">
            <lb ed="#P" n="2"/>nam plato posuit quod species est proprie quidditas suorum terminorum a parte rei quam ponit essentiam unicam 
            <lb ed="#P" n="3"/>scilicet <name>roberti</name> et <name>guillemi</name> et <name>ricardi</name> tamen <name>robertus</name> non est <name>guillelmus</name> naturae etc <pc type="virgula">/</pc> et est hoc quod <name>porphiri</name>
            <lb ed="#P" n="4"/>dicit scilicet quod participatione unius speciei plures homines sunt unus homo <pc type="pilcrow"/> unde ponit quod quidditas hominis 
            <lb ed="#P" n="5"/>est incorruptibilis et ponitur aeterna et una essentia quae est plures homines <pc type="punctus"/> et tamen distinguuntur inter se 
            <lb ed="#P" n="6"/>Et sic oppinio platonica difficilior est materia trinitatis
          </p>
          <p xml:id="ppra-l73-htpdnp">
            <pc type="pilcrow"/> Similem ponit <ref><name>hermes</name> in almagestis</ref> unde dicit 
            <lb ed="#P" n="7"/>quod deus est quidditative mundus <pc type="punctus"/> et tamen deus distinguitur a mundo et est eadem quidditas tamen cum mundo 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="ppra-l73-Dd1e284">
          <head xml:id="ppra-l73-Hnotlia">Notabilia</head>
          <p xml:id="ppra-l73-cppepn">
            <pc type="pilcrow"/> Sed tamen pro ampliori declaratione ponuntur aliqua notabilia 
          </p>
          <div xml:id="ppra-l73-Dd1e292">
            <head xml:id="ppra-l73-Hprimum">Primum</head>
            <p xml:id="ppra-l73-pqeimp">
              primum est quod negatio mutua extremorum non 
              <lb ed="#P" n="8"/>infert alterius non esse essentiam <pc type="punctus"/> <pc type="virgula">/</pc> unde si aliquod extremorum negetur de alio unum non infert non 
              <lb ed="#P" n="9"/>esse essentiam alterius <pc type="punctus"/> ut patet in materia platonis praedicta quia etiam sortes non est plato et tamen non infertur 
              <lb ed="#P" n="10"/>ex hoc quod essentia sortis non sit essentia platonis <pc type="pilcrow"/> Unde consequentia non valet sortes <pc type="punctus"/> non est plato <pc type="punctus"/> igitur 
              <lb ed="#P" n="11"/>sortes non est essentia platonis <pc type="punctus"/> ita quod essentia non negat formaliter
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppra-l73-Dd1e342">
            <head xml:id="ppra-l73-Hsecdum">Secundum</head>
            <p xml:id="ppra-l73-sneiep">
              <pc type="pilcrow"/> 2m notabile Affirmationes absolutae 
              <lb ed="#P" n="12"/>non praecise <del rend="strikethrough">denominant</del> ydemptatem essentialem nam si sic illa foret vera sortes est plato 
              <lb ed="#P" n="13"/><pc type="pilcrow"/> Item ista etiam in materia trinitatis pater in divinis est filius in divinis quia praecise affirmaret ydemptitate essentialem 
              <lb ed="#P" n="14"/>et tamen hoc est haereticum dicere <pc type="pilcrow"/> Unde dicitur quod sicut negatio non negat ydemptitatem essentiae ita non 
              <lb ed="#P" n="15"/><del rend="strikethrough">negat</del> affirmat affirmatio praecise essentiale ydemptitatem
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppra-l73-Dd1e357">
            <head xml:id="ppra-l73-Hterium">Tertium</head>
            <p xml:id="ppra-l73-eqsnep">
              <pc type="pilcrow"/> Ex quo sequitur 3m notabile quod per hoc denominatur 
              <lb ed="#P" n="16"/>subsistentia suppositalis sive personalis ydemptitas 
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppra-l73-Dd1e367">
            <head xml:id="ppra-l73-Hquatum">Quartum</head>
            <p xml:id="ppra-l73-qnqpss">
              <pc type="pilcrow"/> 4m notabile esse sortem vel platoniem denominatio 
              <lb ed="#P" n="17"/>non consurgit immediata ex absoluta et essentiali ratione <pc type="punctus"/> patet quia omnis denominatio competens uni <pc type="punctus"/> 
              <lb ed="#P" n="18"/>competit alteri <pc type="virgula">/</pc> et ita diceretur de esse patrem et esse filium <pc type="punctus"/> quia non consecuntur de per se et immediate 
              <lb ed="#P" n="19"/>ut satis patet <pc type="punctus"/>
            </p>
          </div>
          <div xml:id="ppra-l73-Dd1e391">
            <head xml:id="ppra-l73-Hquitum">Quintum</head>
            <p xml:id="ppra-l73-qdreea">
              <pc type="pilcrow"/> 5m corollarium sive notabile quod de ratione essentiali non est aliqua notitia in sua formali 
              <lb ed="#P" n="20"/>ratione
            </p>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="ppra-l73-Dd1e416">
          <head xml:id="ppra-l73-Hmitmit">Modi imaginandi Trinitatem</head>
          <p xml:id="ppra-l73-eqsass">
            <pc type="pilcrow"/> Ex quo sequitur quod non repugnat essentiae sortis quin sortes et plato sint eadem quiditas
            <lb ed="#P" n="21"/><pc type="pilcrow"/> Ulterius sequitur ex praedictis quod esse sortis simpliciter <add place="above-line">distinguitur</add> a ratione essentiali et absolute et licet sit repugnantia 
            <lb ed="#P" n="22"/>non tamen est ex parte quidditatum sed ex rationibus individualibus Et ergo descendendo ad materiam trinitatis 
            <lb ed="#P" n="23"/>nullam erit repugnantia quod pater et filius sit eadem quiditas absolute unde sunt magis personales et per hoc 
            <lb ed="#P" n="24"/>ymaginatur distinctio personarum <pc type="pilcrow"/> Ex quibus omnibus patet quod ex finite divina stat distinctio personarum sine ipsarum 
            <lb ed="#P" n="25"/>confusione <pc type="punctus"/> quod tamen <name>sabellius</name> non concedebat
          </p>
        </div>
        <div xml:id="ppra-l73-Dxxyy1">
          <head xml:id="ppra-l73-Hxxyy2">Conclusiones</head>
          <p xml:id="ppra-l73-cxxyy1">
            <pc type="pilcrow"/> Sequitur conclusio lectionis supra distinctionem
            <lb ed="#P" n="26"/>23am scilicet quod in temptaitone nobilius est vincere quam vinci <pc type="virgula">/</pc> videtur quasi sic sonare conclusio
          </p>
          <p xml:id="ppra-l73-cxxyy2">
            <pc type="pilcrow"/> 2a conclusio deus 
            <lb ed="#P" n="27"/>creavit parentes primos innocentes <pc type="virgula">/</pc> licet sciret eos casuros 
          </p>
          <p xml:id="ppra-l73-cxxyy3">
            <pc type="pilcrow"/> 3a deus creavit humanam naturam quae fuit
            <lb ed="#P" n="28"/>postea in melius reformata <pc type="punctus"/>
          </p>
          <p xml:id="ppra-l73-cxxyy4">
            <pc type="pilcrow"/>  Alia conclusio primus parens fuit illustratus omni scientia scilicet dei et sui 
            <lb ed="#P" n="29"/>et claram notitiam de trinitate habuit
          </p>
          <p xml:id="ppra-l73-cxxyy5">
            <pc type="pilcrow"/> Ultima conclusio ipse accepit ea quae si servasset in bono 
            <lb ed="#P" n="30"/>statu et perfectus fuisset sive permansisset et hoc de lectione <pc type="punctus"/>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>