<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lectio 108, de Libertate [Bnf 3074 Transcription]</title>
        <author xml:id="PP">Petrus Plaoul</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Lectio 108, de Libertate [Bnf 3074 Transcription]</title>
          <date when="2023-04-24">April 24, 2023</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="bnf3074">Bnf 3074</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2023-04-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="109-r"/> 
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="ppra-lectio108">
        <head xml:id="ppra-l108-Hldlldl">Lectio 108, de Libertate</head>
        <div xml:id="ppra-l108-Dd1e109">
          <head xml:id="ppra-l108-Hqeiqpc">Quod esse in homine liberum arbitrium est nedum a catholico fideli et a quolibet philosopho concedendum</head>
          <p xml:id="ppra-l108-eqpqdp">
            <pb ed="#P" n="109-r"/> 
            <lb ed="#P" n="1"/>Consequenter circa materiam de fatis sit haec prima propositio <pc type="punctus"/> liberum arbitrium esse in homine nedum 
            <lb ed="#P" n="2"/>a catholico fideli sed etiam morali est concedendum patet primo experientia apud omnes <pc type="punctus"/> nam quilibet 
            <lb ed="#P" n="3"/>potest experiri motum digiti ad quantumcumque dicere ponere 
          </p>
          <p xml:id="ppra-l108-snssla">
            Et arguitur 2o probandum nam nisi sit subverteretur 
            <lb ed="#P" n="4"/>communis pollitia <pc type="pilcrow"/> Item ex alio <ref xml:id="ppra-l108-Rd1e124"><name xml:id="ppra-l108-Nd1e126" ref="#Aristotle">philosophus</name></ref> ponit quod operans nisi occurrat aliud libere agit vel mediate 
            <lb ed="#P" n="5"/>libero arbitrio <pc type="pilcrow"/> Item <name xml:id="ppra-l108-Nd1e137" ref="#Cicero">tullius</name> ponit quod oportet alterum istorum concedere vel quod omnia de necessitate eveniant 
            <lb ed="#P" n="6"/>vel quod tollatur liberum arbitrium <pc type="virgula">/</pc>  Et <name>augustinus</name> ad idem <pc type="punctus"/> 
          </p>
          <p xml:id="ppra-l108-taeela">
            modo experientia est ad oppositum ut est iam dictum 
            <lb ed="#P" n="7"/>et patet etiam per <ref xml:id="ppra-l108-Rd1e160"><name xml:id="ppra-l108-Nd1e162" ref="#RichardFitzRalph">almachanum</name> in libro <title ref="#deQuaestionibusArmenorum">de assumptis quaestionibus</title></ref> dicentem in nobis esse libertatem arbitrii
          </p>
          <p xml:id="ppra-l108-qeaper">
            <lb ed="#P" n="8"/>Et hoc idem satis lucide denominavit salvator noster christus <ref xml:id="ppra-l108-Rd1e176"><add place="above-line"><title ref="#mt">Matthaei</title> 26</add></ref> <quote xml:id="ppra-l108-Qapqdla" source="http://scta.info/resource/mt26_53">an putas quia non possum 
            <lb ed="#P" n="9"/>rogare patrem meum et exhibebit mihi plusquam 12 legiones angelorum</quote>
          </p>
          <p xml:id="ppra-l108-eqppdp">
            <pc type="pilcrow"/> Item radix negantium 
            <lb ed="#P" n="10"/>libertatem arbitrii 
          </p>
          <!-- reason for break unclear; combine with above -->
          <p xml:id="ppra-l108-iinqla">
            negat a quolibet 
          </p>
          <!-- reason for break unclear; combine with above -->
          <p xml:id="ppra-l108-eqaetp">
            quoniam si ex divina providentia sequeretur tunc quod tempus praeteritum de 
            <lb ed="#P" n="11"/>non potuisset
          </p>
          <p xml:id="ppra-l108-qaeela">
            <pc type="pilcrow"/> Item salvator ad oppositum habetur ubi dicit <quote xml:id="ppra-l108-Qd1e204" source="http://scta.info/resource/mt26_40@13-18">non potuistis una hora 
            <lb ed="#P" n="12"/>vigilare mecum</quote> <pc type="virgula">/</pc> quasi dicere vellet ymmo potestis quia libertatem arbitrii in hoc habetis
            <lb ed="#P" n="13"/><pc type="pilcrow"/> Item alibi dicitur qui potuit transgredi et non transgressus est <pc type="pilcrow"/> Ex quibus omnibus 
            <lb ed="#P" n="14"/>patet quod in nobis est arbitrii libertas
          </p> 
        </div>
        <div xml:id="ppra-l108-Dd1e206">
          <head xml:id="ppra-l108-Heifeif">Error Iulii Firmici</head>
          <p xml:id="ppra-l108-eqaece">
            <pc type="pilcrow"/> unde sequitur error <ref xml:id="ppra-l108-Rd1e215"><name xml:id="ppra-l108-Nd1e220" ref="#JuliusFirmicus">iulii firmici</name></ref> 
            <lb ed="#P" n="15"/>qui ponit constellationem syderium et influxum esse fatum necessitans <pc type="punctus"/> <unclear>serimur</unclear> respectu 
            <lb ed="#P" n="16"/>cuius cumque operationis <pc type="virgula">/</pc> apparet error quoniam ipse arbitrii libertatem tollit quod quid non 
            <lb ed="#P" n="17"/>est tollendum ut satis est ostensum <pc type="punctus"/> et haec in sacra scriptura satis apparet 
          </p>
          <p xml:id="ppra-l108-sqacim">
            <pc type="virgula">/</pc> Et ex alio probari potest 
            <lb ed="#P" n="18"/>quoniam actus immateriales non deppendent ex materialibus ut spirituales ex naturalibus igitur etc
          </p>
        </div>
        <div xml:id="ppra-l108-Dd1e230">
          <head xml:id="ppra-l108-Heraera">Error Alkindi</head>
          <p xml:id="ppra-l108-saimni">
            <lb ed="#P" n="19"/><pc type="pilcrow"/> Similiter sequitur error <ref xml:id="ppra-l108-Rd1e239"><name xml:id="ppra-l108-Nd1e244" ref="#Alkindi">iacob alikindi</name></ref> ponentis quod in caelesti armonia relucent 
            <lb ed="#P" n="20"/>omnes effectus <pc type="punctus"/> 
          </p>
          <p xml:id="ppra-l108-eqdnan">
            Et infert idem quod non est differentia inter possibile et necessariam nisi propter causarum 
            <lb ed="#P" n="21"/>differentiam vel ex nostri ignorantia 
          </p>
          <p xml:id="ppra-l108-siqcpa">
            <pc type="pilcrow"/> Unde infert quod qui caelestem armoniam perfecte 
            <lb ed="#P" n="22"/>cognosceret omnia distincte cognosceret <pc type="punctus"/> Et sic tollit arbitrii libertatem et expresse 
            <lb ed="#P" n="23"/>vadit contra sacram scripturam Et non solum contra eam sed etiam contra astrologiam maxime contra <name>ptolomeum</name> 
            <lb ed="#P" n="24"/>qui inter omnes astrologos <unclear>epti?vit pn?tia</unclear> nam idem <ref xml:id="ppra-l108-Rd1e261"><name xml:id="ppra-l108-Nd1e266" ref="#Ptolemy">ptolomeus</name></ref> dicit quod astrorum 
            <lb ed="#P" n="25"/>iudicia sunt inter necessariam et possibile Et quae propositione septima dicit videlicet quod sicut bonus 
            <lb ed="#P" n="26"/>colonus vel agricola potest <unclear>causa pu</unclear> indispositum ad <unclear>fructiandum</unclear> <unclear>iurare</unclear> ita bonus astrologus 
            <lb ed="#P" n="27"/>aerem indispositum sive male immutare <pc type="punctus"/> Et hoc satis est evidens maxime 
            <lb ed="#P" n="28"/>de physicis aerem materis calidum alterantibus per appositionem herbarum frigidarum in camina 
            <lb ed="#P" n="29"/>alicuius infirmi et per hoc disponitur magis aer ad infirmi sanitatem sic 
            <lb ed="#P" n="30"/>a simili de bono astrologo nam per suam providentiam potest bene iuvare sive <unclear>pertur?re</unclear> 
            aliquam mala est fluentiam et ergo non necessario eveniet <pc type="virgula">/</pc> Et pro tanto dicitur quod vir 
            <lb ed="#P" n="31"/>sapiens dominabitur astris <pc type="punctus"/>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="ppra-l108-Dd1e279">
          <head xml:id="ppra-l108-Hecsecs">Error Ciceronis</head>
          <p xml:id="ppra-l108-sctcao">
            <pc type="pilcrow"/> Ulterius sequitur contra <name xml:id="ppra-l108-Nd1e289" ref="#Cicero">tullium</name> et suos sequaces <unclear>dicentem</unclear> quod cum immutabilitate divinae potentiae et providentiae stat executionis contingentia 
            <lb ed="#P" n="32"/>patet quia sua copulativa eius opposita est a catholico concedenda ymmo a quolibet philosophus debite phante Et 
            <lb ed="#P" n="33"/>de modo explicandi patebit ulterius in processu <pc type="virgula">/</pc> Ex quo etiam patet error aliquorum 
            <lb ed="#P" n="34"/>necessitatem fati assignantium <pc type="pilcrow"/> unde dicunt aliqui quod divina providentia statuit omnia 
            <lb ed="#P" n="35"/>sed addit quod non possunt aliter eveniri quia series causarum mutaretur Et haec vocant 
            <lb ed="#P" n="36"/>fatum scilicet executio divinae providentiae et dicunt hunc esse immutabilem
            
            
            
            deus incommunicabiliter omnibus providet et 
            contingenter evenit illud quod accidit, prima pars est concessa 
            et deducta et conceditur ab omnibus.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="ppra-l108-Dd1e295">
          <head xml:id="ppra-l108-Haeraer">Alia error</head>
          <p xml:id="ppra-l108-eqpier">
            Ex quo patet error 
            illorum qui ex hac radice fatum necessario assentiunt res 
            <unclear>necessitative</unclear>. unde imaginatio aliquorum fuit quod divina providentia 
            ab aeterno vidit et disposuit de futuris et illud eis 
            conceditur. Sed ipsi addunt aliud quod non conceditur, scilicet, quod non 
            stat deum aliqualiter facere quam disposuerit. primo quia ipse mutaretur 
            ex suo consilio. secundo quia ipse eligeret peius et 
            deordinationem universi quod est malum modo utrumque istorum 
            ei repugnat.
          </p>
          <p xml:id="ppra-l108-eehssm">
            Ex ex hoc ista imaginatio infert 
            quod series causarum et effectuum est absolute necessaria, nam 
            vocat fatum executionem divinae providentiae, sed patet quod iste sit 
            error, nam quamquam divina providentia sit immutabilis nihilominus 
            cum libertatem arbitrii quidquid praevidit futurum potest non fore 
            sine sui mutatione.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="ppra-l108-Dd1e310">
          <head xml:id="ppra-l108-Haaeaae">Alia error</head>
          <p xml:id="ppra-l108-sedeaf">
            <pc type="pilcrow"/> Sequitur ulterius 
            <lb ed="#P" n="37"/>error dicentium quod contingentia facit necessitatem esse sicut de nativitate puerorum vetulae miserrimae
            <lb ed="#P" n="38"/>dicunt aliqua fata et talia credo ab ipsis miserrimis vetulis originalem <unclear>hab?rt</unclear> 
            <lb ed="#P" n="39"/>quae quis vetulae matribus causa adulationis dicebant et daemones aliquotiens ipsis 
            <lb ed="#P" n="40"/>faventes et eas decipientes dictis favebant et sic mulieres quibus dicebant 
            <lb ed="#P" n="41"/>bene haec esse fatum credebant
          </p>
          <p xml:id="ppra-l108-sddudp">
            <pc type="pilcrow"/> Ulterius est sciendum quod dictum dei nullam imponit 
            <lb ed="#P" n="42"/>necessitatem nec arguit in dictum fallaciam ut postea salvabitur
          </p>
        </div>
        <div xml:id="ppra-l108-Dd1e328">
          <head xml:id="ppra-l108-Hepmepm">Error philosophorum</head>
          <p xml:id="ppra-l108-eqspmi">
            <pc type="pilcrow"/> Ulterius sequitur 
            <lb ed="#P" n="43"/>error aliquorum philosophantium dicentium quod <name xml:id="ppra-l108-Nd1e338">ymarnenes</name> se habet per modum seminantis 
            <lb ed="#P" n="44"/><unclear>id est</unclear> necessitatis per quod intelligitur causa superior unde se habet quod modum seminis vel germinis et ordo per modum fluxus ut ait <ref xml:id="ppra-l108-Rd1e343"><name xml:id="ppra-l108-Nd1e348" ref="#Trismegistus">hermes</name> in libro <title>de verbo aeterno</title></ref>
            <lb ed="#P" n="45"/><c>b</c> 
          </p>
          <!-- fuzzy parallel -->
          <p xml:id="ppra-l108-sqpiii">
            Et haec videtur retractare <name>albertus</name> dicens quod aliqua sunt propter semen sicut cor caelestiam immutabilia quo ad aliquid
            <lb ed="#P" n="46"/>et nisi esset ex parte materiae fluitantis omnia de necessitate evenirent sed haec videtur erroneum et falsum 
            <lb ed="#P" n="47"/>dicit ipse quoniam haec tolleret libertatem primae <unclear>a</unclear> quae non potest tolli et resolvit contingentiam in aliud quam de<lb ed="#P" break="no" n="48"/>beat 
            resolvi Et sic patet quod factam est erroneae fictum 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="ppra-l108-Dd1e367">
          <head xml:id="ppra-l108-Hcnocno">Conclusio</head>
          <p xml:id="ppra-l108-eehede">
            Et ex hoc apparet quod omnibus praedictis 
            modis fatum nihil est immo oppositum ponere est imaginatio 
            haeretica et deceptio erronea.
          </p>
          <p xml:id="ppra-l108-netpeb">
            <pc type="pilcrow"/> Sed tamen potest capi multipliciter 
            <lb ed="#P" n="49"/>ut in alia lectione videbitur deo duce
          </p>
        </div>
        <div xml:id="ppra-l108-Dxxxx1">
          <head xml:id="ppra-l108-Hxxxx2">Conclusiones</head>
          <p xml:id="ppra-l108-xxxxx3">
            <pc type="pilcrow"/> Secuntur conclusiones textuales supra distinctionem 28vam 3ii libri 
            <lb ed="#P" n="50"/><!-- possibly something in the margin here -->quod est vanitates et <unclear>menda?a</unclear>
          </p>
          <p xml:id="ppra-l108-xxxxx4">
            <pc type="virgula">/</pc> 2o dicitur quod per accidens potuit contingere quod ad tale quid sequitur effectus non per se sed per accidens <pc type="punctus"/> Si 
            <lb ed="#P" n="51"/>ab aliqua tali causa contingeret loco effectus oppositi
          </p>
          <p xml:id="ppra-l108-xxxxx5">
            <pc type="pilcrow"/> 3o dicitur quod <unclear>deverunt</unclear> homini exigentibus creatura aliquando illuditur a diabolo 
            <lb ed="#P" n="52"/>ut dicit <name>salberiensis</name> tamen divina providentia ad terrorem peccatorum et revocationem ad honestatem morum consueverit facere 
            <lb ed="#P" n="53"/>signa et per <unclear>digia</unclear> ut terreantur fideles et hoc habetur in libro <name>salberiensis</name> capitulo Xo et allegat ibi ideo sephum et 
            <lb ed="#P" n="54"/><unclear>spant?</unclear> de hiis quae non possunt fieri per naturam ut de eclipsi <unclear>luce</unclear> per 12 noctes <pc type="punctus"/> 
          </p>
          <p xml:id="ppra-l108-xxxxx6">
            <pc type="pilcrow"/>Ultimo dicitur quod textu 
            <lb ed="#P" n="55"/>decreti condempnatur astrologia sed haec intelligitur quantum ad fabricationem ymagini et ad horas ibidem abservatas 
            <lb ed="#P" n="56"/>et alia superstitiosa quilibet homines alios decipiunt <pc type="virgula">/</pc> Et etiam usus astralabii reprobatur quantum ad applicationem concerta 
            <lb ed="#P" n="57"/>coniuratione non tamen condempnatur in praedicto textu scientia astrologiae quantum ad modum et iudicia de quilibet forte deo favente aliquid dicetur 
            <lb ed="#P" n="58"/>et in hoc terminatur ista <unclear>lectio</unclear> ad quam et alias duas non fuit quia infirmus de <unclear>febri?bus</unclear> <unclear>eram</unclear> valde sed ad <unclear>subsequentes</unclear> <unclear>fi?i</unclear> deo gratias
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>